---
title: "Дайджест №47 (26 мая - 29 июня 2011)"
date: "2011-06-29"
---

За прошедший с публикации предыдущего дайджеста месяц основные изменения внесены студентами, работающими над GEGL и GIMP в рамках программы Google Summer of Code (GSoC).

Мы рады сообщить, что два оставшихся студента активно включились в разработку. Их код уже есть в Git. Барак Иткин работает в ветке [soc-2011-seamless-clone](http://git.gnome.org/browse/gimp/log/?h=soc-2011-seamless-clone) (GIMP), а Роберт Сасу работает в ветке [soc-2011-ops](http://git.gnome.org/browse/gegl/log/?h=soc-2011-ops) (GEGL).

## GEGL

Роберт портировал три фильтра GIMP: [«Фрактальный след»](http://docs.gimp.org/ru/plug-in-fractal-trace.html) (Fractal Trace), [«Плазма»](http://docs.gimp.org/ru/plug-in-plasma.html)(Plasma) и [«Барельеф»](http://docs.gimp.org/ru/plug-in-emboss.html) (Emboss). Из них «Плазма» пока что требует некоторой доработки, окончательная версия ожидается в Git через несколько дней.

Кое-какие изменения в GEGL привнесли и основные разработчики. Мукунд Сивамаранд реализован операцию сохранения в JPEG, а Оэвинд написал новую операцию для подавления шума. Вот простой пример:

![Коррекция шума](http://gimp.ru/images/news/digest/noise-reduction-2011-06-29.jpg "Коррекция шума")

Операция пытается размыть шум, оставив края по возможности нетронутыми. Оэвинд не считает её окончательно готовой, так что в неё будут вноситься дополнительные изменения. В ещё одной ветке Оэвинд понемногу работает над API для отрисовки мипмапа любого графа в композиции графов.

Отдельно стоит упомянуть работу Николя Робидо и Адама Тюрко по улучшению интерполяторов, улучшающих качество при изменении размера изображения и написанных Эриком Даустом и Адамом в 2009 году в рамках Google Summer of Code. Подробнее об этом Николя рассказывал полтора месяца назад на конференции Libre Graphics Meeting в Монреале.

\[fve\]https://www.youtube.com/watch?v=H7PM22bA96Q\[/fve\]

Часть изменений уже влита в основную ветку GEGL, над остальными работа ведётся в ветке samplers.

## GIMP

Из двух новых инструментов, бесшовной вставки объектов и интерактивного искажения, более-менее работающим сейчас является только последний. В нём реализованы три режима: перемещение (move), раздувание (grow) и сжатие (shrink). Отмена действий пока не работает.

Что касается инструмента бесшовной вставки объектов, пока что добавлен его каркас и проработан принцип использования. Библиотека, которую Барак ранее портировал для использования в программе, будет на время добавлена в GIMP. Что с ней будет дальше, Барак решит позднее.

В основном дереве разработки изменений не слишком много. Главным образом, это исправление ошибок и улучшения параметров сохранения в JPEG по умолчанию.

Для тех, кому интересно со всем этим разбираться самостоятельно, написана статья [«Сборка GIMP из Git и подготовка патчей»](http://gimp.ru/articles.php?article_id=36). Дерзайте :)
